電腦閱讀 3500 萬份報紙「分析」歷史

英國布里斯託大學（University of Bristol）的一個人工智慧研究團隊最近進行了一項研究，將當地 100 家報紙在過去 150 年間共計 3500 萬篇文章錄入電腦中，分別進行簡單的內容分析和複雜的機器學習處理，通過電腦「分析」歷史。

文本分析可以讓電腦輕鬆準確地識別出歷史上的重大事件，例如戰爭和流行病。其它類似系統已經做到讓電腦視覺識別藝術品，甚至就某個話題進行辯論。

歷史的足跡

尤為有趣的是，電腦竟能透過統計及計算，找出重要的歷史及文化變動；在本次研究中，電腦成功分析出 1800-1950 這 150 年間時代潮流的演變，如電力的興起和蒸汽機的衰落，二者的發展軌跡在 1898 年重合。同樣，電腦還能看出在 1902 年，火車代替了馬車的運輸作用。

在分析歷史名人時，研究人員將個人職業與新聞聯繫起來，發現政治家和作家最容易成為同時代的名人，而科學家和數學家可能在當時不聞於世，但更容易後世流芳。

在性別偏見上，不出所料，男性比女性更容易出現在新聞中。但從 1900 年後女性出現頻率開始緩慢提升，但時至今日，新聞報道中仍然存在性別偏見。

雖然這項研究提供了新的歷史解讀，但研究者並未打算讓人工智慧取代歷史學家。項目負責人 Tom Lansdall-Welfare 博士說，歷史背後的深層意義是無法自動分析的，這一向是人文學科和社會科學擅長的領域，不會是電腦的專長。

嘩原來個apps介面咁柒

試下分析人民日報

近呢100年歷史規律係我特登用嚟裝你嘅